文革半世紀》十年浩劫一分鐘看懂：什麼是文化大革命？

中國1966年爆發文化大革命，中學生紅衛兵率先響應，打死老師，接著兒女批鬥父母、造反派鬥死當權派。十年期間，全中國數億民眾身陷這場打破人倫界限的血腥暴力浩劫。

Q：文化大革命是什麼？
A：毛澤東推動人民公社、大躍進，導致中國逾千萬人陷於饑荒死亡。1966年，毛澤東為轉移責難，以革命名義攻擊黨內不同派系，推動無產階級文化大革命（文革），動員紅衛兵在各地進行階級鬥爭，並尊毛澤東為最高領袖。

Q：文革鬥爭的對象？
A：一開始針對知識分子，之後各地的黨政要員都被造反派鬥倒，農村批鬥屠殺「地主、富農、反革命、壞分子、右派」的「黑五類」分子。

Q：文革歷時多久？
A：自1966年5月16日中共「五一六通知」啟動文化大革命，至1976年9月9日毛澤東死亡、10月6日「四人幫」（江青、王洪文、張春橋、姚文元）被逮捕，他們成為毛澤東發動文革的代罪羔羊，文革才算正式結束。

Q：文革造成什麼影響？
A：文革時期，在紅衛兵「革命無罪、造反有理」的口號下，不少文物、建築、古蹟遭到破壞，師長、父母遭子女與學生「批鬥」，社會的倫理道德傳統遭受極大斲傷。
文革打擊「黑五類」等人士，階級鬥爭在十年間愈演愈烈、無限上綱，整個社會陷入瘋狂，死亡人數估計從200萬人到數千萬人都有。

Q：中共如何定調文革？
A：中共在1981年6月27日的第十一屆中央委員會第六次全體會議通過「關於建國以來黨的若干歷史問題的決議」，對文革採取否定的態度。
決議認為，文化大革命是「由領導者錯誤發動，被反革命集團利用，給黨、國家和各族人民帶來嚴重災難的內亂」。不過，雖然中共官方否定文革，但也避談文革，更不曾直接點名造成這場「內亂」的主要負責人。

文章來源: 風傳媒

留名學嘢

文革十年浩劫到底多可怕？不只徹底摧毀文化，還造成中國人投機的劣根性

拿文革嗆中國的人不少，但是真正清楚文化大革命本質的人似乎不多 。一方面是台灣這邊對中華人民共和國建國以後的的歷史，通常不太了解，要打文革，也常打不到對的點，你拿文革破壞文化這種陳腔濫調去嗆小粉紅，小粉紅恐怕是樂得很。

另一方面，中國人自己對文革也了解不深，某方面中共也很難自圓其說 ，如同空白的十年，要談文革，要回溯中共建國以來的歷史，也就是前面有人提到的三反五反、三面紅旗、大躍進這類。
最單純的講，就是中共建立了一個控制力遠大於國府、遠大於之前歷朝歷代的，完全不同的、新型的、現代化的，或者用黃仁宇的話講，能用數字管理的政權。
這個政權也發揮了前所未有的潛力，更有效率的管理與運用資源，中國本來就擁有的豐富資源與豐沛人力，一些毛粉最喜歡吹捧的就是中共建國後這段工業化突飛猛進、跟「孱弱」、「扶不起」的國府或大清完全不能比。

然而這樣舉國體制的快速工業化不是沒有問題，毛病跟蘇聯一樣，短期透過高效壓榨農業部門，換取重工業的快速發展，然後民生相關的輕工業放空。一開始很順利，所以毛澤東才會大談超英趕美，要建立共產主義烏托邦，好像中國人民終於站起來了，中華人民共和國終於找到了彎道超車的捷徑。

但沒多久惡果就顯現了，各部門資源分配失衡，生產規模是擴大了，但是單位生產力反而下滑了，做出來的東西品質不合格不能用了，農業反哺重工業，結果重工業沒辦法反哺農業。

更不提一般人日常生活最有感的輕工業，再加上老毛各式各樣想到就做的奇葩政策，比如說號召全國捕麻雀，結果麻雀被捕光，換來蝗災，又比如版上已經說爛的大煉鋼、畝產萬斤等等。

最後就是史無前例的大飢荒，號稱盛世，沒戰爭也沒天災，卻搞出餓死的人比萬惡國府或腐朽大清都還要多的大飢荒。弄成這樣，下面的人當然也會看，最後就是指定繼承人劉少奇出面收拾殘局，老毛退居第二線不管事、被架空。

問題是江山都是他打下來的，黨內的偉大領袖、獨一無二的紅太陽、哲學家皇帝 毛澤東甘願被架空嗎？所以才有以評海瑞罷官為首的一連串政爭，借黨內批評 放風聲、暗鬥等等。

原先還止於黨內高層的政爭，但後來老毛的疑心病+被害妄想症越來越重，轉而發動學生、工人、紅衛兵去對抗他認為早就爛光光的行政組織。

請記得，毛澤東雖然被架空了，但是中共仍然持續對毛澤東造神的舉動。對兩蔣時代有經驗的，大概就是偉大領袖、民族救星那套，再乘個 100 倍這樣，很輕鬆地就動員了紅衛兵，原先只是要文鬥，到後來就變成武鬥。

原先只要你認錯下跪道歉、寫反省報告，到後來就是公開羞辱、肉體折磨、消滅。一堆 9.2 整天在酸綠衛兵、綠衛兵的，其實非常無知，只是找個看起來很惡的詞去罵就爽而已。

紅衛兵亂的時間也沒多久，老毛一看有失控的情況，就搬出軍隊鎮壓了，文革本身是橫跨十年之久的政治運動，接下來才是重點。

毛澤東嘗試建立、改造出一套新型極權政體，把以往的陪毛澤東搞革命的元老通通換下來，換上一批毛信得過的新人，再把當初動員起來的學生，通通都趕到鄉下去 ，美其名為上山下鄉幫助建設。

動員軍警組織開始抓所謂的黑五類，紅色恐怖，他這麼搞，新立的太子，指定繼承人林彪也會怕，畢竟伴君如伴虎，哪天就整到自己頭上來，於是雙方開始冷戰了。沒多久，林彪搭的飛機就在外蒙古墜機了。

中共給的說法是，林彪想政變的陰謀被破獲，逃到蘇聯的途中失事，這解釋真真假假，反正也死無對證了。林彪的死算是個轉折點，絕對忠誠、永遠健康的九千歲，居然早有預謀對抗紅太陽毛澤東，那誰還是可信的？還有什麼是值得相信的？

政治神話的破滅，造成虛無主義的崛起，自此也奠定往後一代中國人的精神面貌：不學無術沒讀書 (文革十年荒廢教育) 、油嘴滑舌不要臉 (對人性喪失信任，熱衷政治投機)。

習近平算這一批，接下來其實也不用再講了，就是政治運動熱度逐漸退燒，神話光環消失，毛澤東死翹翹，當初被下放的革命元老捲土重來，鬥倒文革時被毛提拔的新人，虛無的十年，空白的十年，自然而然地結束了。

我後生女讀中三之際就剛剛好發生「文化大革命」, 令到我被逼輟學。當時候屋企很窮, 家裡的兩個細佬都被「上山下鄉」去了, 家中只留下我照顧父母和做家務。每天睇住紅衛兵拎住本「毛主席語錄」係度不斷叫「革命無罪, 造反有理!」, 追捉所謂「反革命份子」, 好多以前的老師都被捉去活生生地燒死, 很多同學在被捉去「上山下鄉」的路途上病死和意外死亡,其家人亦被每日批鬥至生不如死, 倖存下來的人都選擇改名換姓或隱姓埋名, 如是者過了十年, 十年後做咁大場運動原來發覺只係咗掩飾一個人所領導的「四人幫」的政治犯錯!

各位巴打/絲打, 我好感謝大家為香港的前途和將來付出﹑努力, 但我們亦不要忘記這段令我們中國人發展遠遠落後於世界及西方國家的大型政治運動。歷史係用借鏡及提醒我們不要重犯前人的錯誤, 期望我哋香港人能夠汲取過往的歷史教訓, 準確對焦今次運動的目標, 好好運用自己的理性﹑知識和智慧, 不要輕易受到別人的挑撥離間, 為香港人謀求一條真正的民主之路~!

上文來源: Buzz Orange

依家香港暴徒再起文革

所以如果有人同你講「毛澤東語錄」好有用, 您要識得好好運用你的批判思維去分析呢句話~!

依家咪話衝擊好有用，咪一堆廢青一齊on99搞事

諸葛亮 兵法二十四篇: 将苑·情势

"夫將有勇而輕死者，有急而心速者，有貪而喜利者，有仁而不忍者，有智而心怯者，有謀而情緩者。是故勇而輕死者，可暴也；急而心速者，可久也；貪而喜利者，可遺也；仁而不忍者，可勞也；智而心怯者，可窘也；謀而情緩者，可襲也。"

意思係:
將帥的性情對作戰有直接的影響。有的將帥勇猛頑強不懼怕死亡，有的將帥性情急躁沒有耐心一味追求速決，有的將帥貪愛小功、小財，有的將帥過於仁慈失去了威嚴，有的將帥雖有計謀但常常猶豫不決，有的將帥則謀略有餘而不能身體力行。所以，對待上述不同性情的將帥要採取不同的策略，對待僅有匹夫之能的將帥要設法使其暴躁起來然後消滅他；對待性情急躁沒有耐心的將帥，要用持久戰、消耗戰去消滅他；對待貪圖功利的將帥，要用財、色去賄賂引誘他；對待仁慈有餘威嚴不足的將帥要使用各種辦法使他整日奔忙；對待智而心怯的將帥，可以用猛烈的進攻使他陷入窘迫的境地；對待謀而情緩的將帥可以用突然襲擊的辦法使他徹底滅亡。

文化大革命? 文化大逼害咋 大家唔好成日用中共個d美化名 明明盲係逼害 革咩命

所以我哋要聚焦目標，小心做過咗火位變成紅衛兵

想睇多啲details